\documentclass[a4paper,11pt]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyperref}

\title{Projeto de mestrado\\
       \textbf{Tractografia por evolução de frentes levando em conta distribuições de probabilidade de incerteza}}
\author{Rafael Reggiani Manzo\\
        \textbf{Orientador:} Prof. Doutor Marcel Parolin Jackowski}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\begin{abstract}
Dentre as diversas técnicas para exploração de imagens médicas, a tractografia é uma que se baseia em imagens de ressonância magnética para reconstruir em um modelo tridimensional fibras do corpo humano. Sendo a única técnica não invasiva para estudo do cérebro.

Dois destes algoritmos são a tractografia probabilística e a evolução de frentes, sendo bem sucedidos no objetivo proposto acima. Assim, surge a pergunta se há uma forma de aproveitar as distribuições de probabilidade do primeiro método no segundo e quais seriam os resultados de tal combinação.

Visando responder a estas duas perguntas, todo um estudo teórico sobre os métodos precisa ser feito, pois envolvem tópicos mais avançados de cálculo e física. Depois deste estudo, virá um estágio de implementação para de fato assimilar as duas metodologias.

Por fim, após dominar ambas as técnicas, será possível realizar a combinação pretendida e estudar quais os resultados produzidos por esta e compará-los aos demais métodos.
\end{abstract}

\chapter{Introdução}
  \section{Motivações}
  A tractografia é uma técnica computacional para exploração de imagens médicas que busca através de várias abordagens diferentes reconstruir as fibras da substância branca do cérebro (fibras axonais envoltas em mielina). Sendo a única técnica não invasiva para observação \textit{in vivo} do cérebro humano e uma das ferramentas mais promissoras para auxiliar em seu estudo.
  
  Esta técnica utiliza como fonte de dados imagens de ressonância magnética. Em virtude da natureza da substância branca onde a difusão das moléculas de água é muito mais intensa no sentido de suas fibras. Propriedade chamada de anisotropia.
  
  Por outro lado, a ressonância magnética é sujeita a ruídos e não representa com precisão o cruzamento de duas fibras . Dessa forma, foram desenvolvidas ao longo do tempo diversas abordagens à tractografia buscando minimizar estes problemas para representar com a maior fidelidade possível a fisiologia humana.
  
  \section{Objetivos}
  Estas abordagens basicamente variam em locais ou globais, determinísticas ou probabilísticas e quais aproximações são feitas. 
  
  Por exemplo, uma forma forma de tractografia local e determinística abordada em um trabalho anterior, consistia em aplicar a técnica de integração numérica de Runge-Kutta até que a difusividade fosse muito baixa ou uma fronteira do conjunto de dados fosse alcançada, utilizando interpolação trilinear para aproximar a difusividade entre voxels.
  
  O exemplo acima, então, é incapaz de lidar com o cruzamento de fibras, apenas seguia uma das fibras no melhor dos casos. Além disto, os ruídos da imagem eram apenas minimizados com a interpolação feita.
  
  Tentando lidar melhor com estes problemas, o objetivo final é chegar a uma abordagem global que leve em conta dados probabilísticos. No caso, desenvolver a tractografia por evolução de frentes levando em conta a distribuição de probabilidade da incerteza em cada voxel como um limiar para identificar se a propagação de uma fibra deve seguir determinado caminho.

  Trabalhos neste sentido já foram desenvolvidos anteriormente\footnote{\ref{ch: biblio}: \textit{Campbell et al., 2005} e \textit{Decoteaux \& deriche. 2008}} com mostrando resultados positivos, porém usando um método probabilístico mais simples, o QBall\footnote{\ref{ch: biblio}: Joahnsen-Berg \& Behrens, 2009}, que baseia-se apenas na distribuição de probabilidade da direção em cada voxel, sem informações sobre a incerteza de cada medição.
  
  \section{Desafios}
  O primeiro grande desafio desta abordagem à tractografia está na sua teoria, que envolve a equação de Hamilton-Jacobi. Esta consiste de equações diferenciais parciais e uma formulação de mecânica clássica equivalente à de Newton, mas com conceitos novos e propriedades diferentes.
  
  Em seguida, esta técnica exige imagens de ressonância mais complexas que as usuais por tensores de difusão (\textit{DTI}). Para obter a distribuição de probabilidade da incerteza em cada voxel, muito mais informação é necessária. Então, são utilizadas imagens de ressonância por espectro de difusão\footnote{\ref{ch: biblio}: Hagmann et al., 2006} (DSI).
  
  Como este é um tema com alto apelo visual, certamente será preciso dedicar um esforço considerável para dominar bibliotecas gráficas como a \textit{VTK}. O que já se provou um desafio no trabalho anterior já mencionado.
  
  Por fim, tudo isto exigirá muito processamento e memória. Então, para garantir a aplicabilidade da técnica a ser desenvolvida na prática, será um desafio paralelizar ao máximo todas as etapas do algoritmo e ainda minimizar o consumo de memória.
  
\chapter{Conceitos e tecnologias a estudar}
  \section{Equações diferenciais parciais}
    Equações diferenciais parciais (EDPs) são equações de funções desconhecidas no $\mathbb{R}^{n}$, $n \geq 1$, e suas derivadas parciais. Onde o caso no $n = 1$, são as já conhecidas equações diferenciais ordinárias (EDOs).
    
    Estas equações são úteis para modelar termodinâmica, mecânica dos fluídos, ondas e muitas outras aplicações.
  
    \subsection{Equação de Hamilton-Jacobi}
    A equação de Hamilton-Jacobi consiste de uma EDP, conforme definida abaixo (\ref{eq:hamilton-jacobi}).

    É uma formulação da mecânica clássica equivalente à de Newton, útil para encontrar quantidades de movimento conservadas em um sistema mecânico. Sendo a única formulação da mecânica onde uma partícula pode ser representada como uma onda.
    
    Ela é definida como: 

    \begin{equation} \label{eq:hamilton-jacobi}
      H + \frac{\partial S}{\partial t} = 0
    \end{equation}
    
    Com:
    
    \begin{itemize}
      \item $H = H(s_{1}, ..., s_{n}, \frac{\partial S}{\partial s_{1}}, ..., \frac{\partial S}{\partial s_{n}})$
      \item $S = S(s_{1}, ..., s_{n}, t)$
    \end{itemize}
    
    Onde, $s_{i}$, $1 \leq i \leq n$, são as $n$ coordenadas generalizadas no espaço e $t$ o tempo.
    
    
  \section{Imagens por espectro de difusão}
  Conhecida como DSI (\textit{Diffusion Spectrum Imaging}), é a mais complexa técnica de imagem de difusão por ressonância magnética que provê a maior quantidade de informação e detalhes.

  Por exemplo, uma imagem por tensores de difusão (DTI) mais usual precisa de no mínimo 6 gradientes diferentes para ser obtida, enquanto que em contraste uma DSI precisa de no mínimo 50 conjuntos diferentes de gradientes.

  Ainda neste contraste entre DTI e DSI, enquanto a primeira para cada voxel da imagem fornece um tensor tridimensional, a DSI para cada voxel tem uma distribuição de probabilidade sobre a incerteza de cada direção neste, assim permitindo muito mais detalhe e precisão na tractografia.

  \section{Tractografia probabilística}
  Esta forma de tractografia se baseia em duas distribuições de probabilidade. Uma chamada de dODF (\textit{diffusion Orientation Distribution Function}) é a distribuição de probabilidade, já mencionada, de uma fibra seguir determinada direção em um voxel.
  
  A segunda, uODF (\textit{uncertainty Orientation Distribuition Function}), quantifica a incerteza sobre a dODF. Utilizando ambas em conjunto, é possível definir limiares para propagações de fibras, lidando melhor com ruídos e cruzamentos de fibras.
  
  \section{Bibliotecas gráficas}
  Como o produto final são imagens, ao invés de desenvolver toda a estrutura de leitura de imagens complexas e exibição de elementos tridimensionais sobre estas imagens, como cilindros representando as fibras do corpo, é coerente aproveitar um software livre já com suporte a todas estas funcionalidades.
  
  No caso, este software seria o MedSquare \footnote{\url{http://ccsl.ime.usp.br/medsquare/}}. Para tanto existirá uma curva de aprendizado de sua arquitetura e as bibliotecas gráficas que são utilizadas em diversas tarefas.
  
  Como GDCM\footnote{\url{http://gdcm.sourceforge.net/}} para leitura de DICOM ou VTK\footnote{\url{http://www.vtk.org/}} para geração de gráficos tridimensionais. Entre outras como Qt\footnote{\url{http://qt.digia.com/}} e ITK\footnote{\url{http://www.itk.org/}}.
  
  \section{Evolução de frentes}
  A evolução de frentes é uma abordagem à tractografia que busca o caminho de maior difusividade ligando dois pontos na imagem. Com este objetivo, ela sempre considera a difusividade global em detrimento da local. Isto é útil para minimizar ruídos da imagem, mas tem o lado negativo de necessitar de um ponto de destino.
  
  Em linhas gerais o algoritmo consiste em sucessivamente expandir, por meio de uma função de custos para atingir cada ponto, um conjunto de pontos, chamado de frente, até que não exista mais ponto algum na imagem fora deste conjunto.
  
  No início apenas o ponto inicial está na frente. Então são calculados os valores de função de custo para todos os pontos vizinhos à frente. O ponto de menor custo passará a fazer parte da frente na próxima iteração.
  
  \section{Otimizações de performance}
  São esperados grandes quantidades de dados e processamentos repetitivos sobre estes dados para, por fim, alcançar a abordagem à tractografia pretendida. Então, sem dúvida, irá chegar um momento onde para ter algo viável no uso prático em que otimizações serão necessárias.
  
  Uma forma que já se provou eficiente foi a programação para GPGPU (\textit{General Programming on the Graphics Processing Unit}), que fornece um ambiente altamente paralelizado e técnicas para lidar com grandes quantidades de dados. Porém, isto depende da adequação do problema ao ambiente, que será um dos objetos de estudo.
  
  Esta dependência de adequação ao ambiente se deve a diversos fatores dentre os quais os principais são a transferência de dados para o processador gráfico que tem de passar pelo PCI além da arquitetura dos núcleos de processamento da placa gráfica que foram feitos para tarefas repetitivas. Ou seja, desvios condicionais, por exemplo, reduzem a performance do processamento.

\chapter{Atividades esperadas}
  Basicamente, todas as atividades descritas nas seções a seguir dizem respeito a implementações no MedSquare, que, como foi mencionado antes, será a plataforma utilizada como base para as implementações devido à estrutura que este já fornece.

  \section{Leitura de DSI}
  O MedSquare já é capaz de ler, dentre outras, imagens de ressonância. Porém, será preciso adaptar sua estrutura de leitura para reconhecer um DSI e carregá-la adequadamente.
  
  \section{Implementação de tractografia probabilística convencional}
  Com uma DSI carregada, uma boa forma de compreender a fundo a tractografia probabilística será implementando-a. Com isso, o MedSquare também ganhará uma forma bastante robusta de tractografia.
  
  \section{Implementação de evolução de frentes convencional}
  Novamente para compreender a fundo um método, implementá-lo é um bom caminho além de novamente adicionar uma nova funcionalidade ao MedSquare.

  \section{Modificações na função de custos da evolução de frentes}
  Tendo compreendido a fundo tanto a tractografia probabilística quanto a evolução de frentes, em seguida, será o momento de dar o passo para o que deve ser o diferencial do estudo, unindo as duas abordagens.

  Uma das formas de realizar isto, pode ser modificando a função de custos da evolução de frentes para que esta leve em conta as distribuições de probabilidade. O caminho deve ser o de ajustar a função de forma a atribuir custos altos para caminhos com mais incerteza.

  \section{Comparações práticas entre as três técnicas}
  Como consequência, um estudo dos resultados de cada método para imagens reais, possibilitará aferir se a suposição de que a união de ambas as técnicas trará maior confiabilidade à tractografia.
  
  \section{Otimização da evolução de frentes modificada}
  Por fim, para permitir um uso prático da metodologia desenvolvida, será importante otimizar sua implementação, se possível com GPGPU.

\chapter{Resultados e produtos esperados}
  \section{Descrição detalhada de uma nova abordagem à tractografia}
  Esta descrição será útil para que qualquer um seja capaz de reproduzir os resultados obtidos e expandi-los.
  
  \section{Estudo comparando os resultados obtidos com a abordagem desenvolvida às convencionais}
  Sejam positivos ou negativos, embora a expectativa seja de resultados positivos, os resultados a comparação será fundamental para, além de determinar a eficácia da metodologia em lidar com ruídos e cruzamentos de fibras, definir futuros passos.

  \section{Tractografia no MedSquare}
  A expectativa é que todas as implementações acima sejam incorporadas a este software livre assim constituindo uma contribuição à comunidade com uma nova funcionalidade.

\chapter{Conclusão}
Espera-se que a união da tractografia probabilística com a evolução de frentes proporcione resultados mais confiáveis no que diz respeito a ruídos e cruzamento de fibras do que as metodologias atuais.

Assim, justificando todo o trabalho com estudos teóricos e implementações de software, como sendo os meios para alcançar um meio de comparar quais os ganhos ou perdas que esta metodologia pode trazer.

\chapter{Referências Bibliográficas} \label{ch: biblio}

\begin{itemize}
  \item JOAHNSEN-BERG, Heidi; BEHRENS, Timothy E. J. \textit{Diffusion MRI}. 1st edition. May 2009;
  \item JACKOWSKI, Marcel; KAOD, Chiu Yen; QIUA, Maolin; CONSTABLE, R. Todd; STAIB, Lawrence H. \textit{White matter tractography by anisotropic wavefront evolution and diffusion tensor imaging}. Med Image Anal. 2005 October;
  \item Hagmann P, Jonasson L, Maeder P, Thiran JP, van Wedeen J, Meuli R. Understanding diffusion MR imaging techniques: from scalar diffusion-weighted imaging to diffusion tensor imaging and beyond. RadioGraphics 2006;26(suppl 1):S205–S223.
  \item DESCOTEAUX, Maxime; DERICHE, Rachid. \textit{High Angular Resolution Diffusion MRI Segmentation Using
Region-Based Statistical Surface Evolution}. J Math Imaging Vis. 2008;
  \item CAMPBELL, Jennifer S. W.; SIDDIQI, Kaleem; RYMAR, Vladmir V.; SADIKOT, Abbas F.; PIKE, G. Bruce. \textit{Flow-based fiber tracking with diffusion tensor and q-ball data: Validation and comparison to principal diffusion direction techniques}. NeuroImage 27 (2005) 725 – 736;
  \item Parker, G., Wheeler-Kingshott, C., Barker, G., 2002a. Estimating distributed anatomical connectivity using fast marching methods and diffusion tensor imaging. IEEE Trans. Med. Imaging 21 (5), 505 – 512.
\end{itemize}

\end{document}
